\documentclass[../sbc-template.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{resumo}
    Este trabalho descreve as etapas envolvidas para o desenvolvimento de uma ferramenta WEB utilizando o conceito de WEB Semântica.
    O conceito de ontologia utilizado neste trabalho faz parte dos conceitos abordados na WEB Semântica.
    % Ontologia
    Tomando como partida a ontologia desenvolvida utilizando o método \textit{Ontology Development 101} no \textbf{Trabalho 1} da disciplina \textbf{Desenvolvimento de Software Web Semântica}, ministrada pelo Me. João Pablo Silva da Silva.
    % Desenvolvimento
    % Desenvolvimento - análise
    A primeira etapa do desenvolvimento da aplicação contou com sua análise, onde foram levantados os principais requisitos, entre eles temos: deve ser uma ferramenta WEB, deve utilizar OWL API e somente deverá persistir as informações relacionadas a uma ordem de serviço no banco de dados.
    % Desenvolvimento - projeto
    A aplicação foi desenvolvida utilizando a linguagem de programação JAVA, MAVEN para gerenciamento de pacotes, Glassfish para o servidor.
    % Desenvolvimento - implementação
    O modelo disponibilizado pelo Professor João foi utilizado como base para a aplicação.
    % Desenvolvimento - teste

    % Conclusão
    A utilização da documentação fornecida em aula e a utilização da OWL API facilitaram o desenvolvimento da ferramenta.
    Já a reutilização de ontologias conforme sugerido no método \textit{Ontology Development 101} se mostrou um grande problema, acredito que devido a falta de conhecimento por parte do envolvido no projeto.
    Parte desse problema foi contornado no momento em que foi elaborado um modelo de como deveria ser realizada a emissão de uma ordem de serviço.
    Outros problemas relacionados a ontologia utilizada foram identificados, como por exemplo: significados ambíguos relacionados ao serviço e mais de uma definição para a mesma situaçao.
    Por fim este trabalho se mostrou adequado a sua proposta e proporcionou um entendimento de uma área relativamente nova
    % A adoção deste tipo de desenvolvimento procura diminuir o problema de falta de conhecimento relacionado a determinados escopos.

    % Porém o desenvolvimento semântico ainda está em fase experimental e não é possível visualizar aplicações utilizando este tipo de tecnologia em todas as áreas de atuação.

\end{resumo}

\end{document}
